假如大灣區是一個國家，將成為世界第14大經濟體

根據我們的測算,假如廣東是一個國家,按市場彙率計算,其GDP達4040億美元,排名世界第23大經濟體,相當於挪威,更令人吃驚的是,與沙特阿拉伯相近(廣東有發達的制造業,而不只靠能源開采,因此實力事實上比沙特阿拉伯要強很多)。如果以購買力平價計算,2007年廣東國民收入達8890億美元, 世界排名躍升至第14位,一省的經濟規模甚至比土耳其或印度尼西亞都要大。

如果從地理位置上做一個劃分,把6個沿海省份——廣東、山東、江蘇、上海、浙江和福建加總到一起,則沿海地區經濟總量按市場彙率計算價值16000億美元,超過西班牙或加拿大的經濟規模。實際上,中國的沿海地區加總起來將成為世界第七大經濟體。以購買力平價計算,沿海地區2007年生產商品和服務價值35340億美元,比印度單一國家還高出18%,將位列世界第三大經濟體。而中國的GDP達79270億美元(以購買力平價計),位列世界第二大經濟體。

接下來,我們進一步來看中國各省的購買力平價GDP,我們列出了各省的世界排名(見C2版)。廣東排第14位,山東排第19位(沒錯,我們也很驚訝),接下來江蘇和浙江分列第25位和第29位。排在最後的西藏,購買力平價GDP排名世界第175位。

同時,我們也可以在亞洲經濟體內重新做一個排名(見C2版)。讓中國各省與日本以外的亞洲經濟體進行對比。韓國的購買力平價GDP仍在亞洲國家中遙遙領先,廣東排名第二,印度尼西亞和澳大利亞分列第四、第五位,隨後是山東和江蘇,之後是中國其它省份。按照這個方法比較,菲律賓在亞洲的排名降至第16位, 而越南則跌出亞洲前20之列。亞洲前20名中,中國大陸省份占了12位(如果算上香港特別行政區和台灣的話,則共占14位)。

我們再將中國恢復為一個整體,不難理解為何中國日益成為亞洲的中心。以市場彙率計算,中國GDP“僅”占亞洲地區GDP總額的28%。但以購買力平價計算的話,中國明顯處於主導地位,占比達45%,而日本只占31%,其它亞洲國家則占24%。

貴州人均收入不足上海1/10

本部分我們將著重分析人均收入——將中國各省的人均收入與其它國家做比較。

根據國際比較項目(ICP)的最新估算以及2007年各省經濟數據,以購買力平價(PPP)計算出各省的人均GDP。為便於比較,假設全國物價水平相當。這種粗略的匡算遠不能反映城鄉之間收入差距的真實情況,況且各省的人均收入數據中,本身就已經掩蓋了省內生活水平的差異。然而,這簡化的運算仍然揭示出全國經濟發展水平的差距。

以我們的測算結果,從經濟上說,上海人生活品質位居全國最前列(當然如果把深圳從廣東拿出來單列的話,深圳人比上海人更富一些)。2007年,以購買力平價計,上海人均GDP官方數據為18722美元,北京和天津分列第二、三名。不難理解,單個城市比省份更容易錄得更高的人均收入。在省份中,浙江於2007年以10677美元的人均GDP領先,排在其後三位的省份分別是江蘇,廣東和山東。9個省的人均收入在 5000美元-10000美元之間,7個省在4000美元-5000美元之間,只有甘肅和貴州省的人均收入不足3000美元。

那麼這一收入水平在世界上處於什麼位置?比如天津的平均收入水平跟阿根廷人或土耳其人差不多(當然這是非常粗略的估算),新疆人和山西人的購買力與危地馬拉人和約旦人相當,最窮的要屬貴州人了——人均GDP只有1976美元,生活水平相當於尼日利亞人、塔吉克斯坦人和柬埔寨人。中國各地區收入差距非常大,上海的人均購買力是貴州同胞的9.5倍。當然,人均數據本身也掩蓋了同一省份、直轄市內部收入失衡狀況。

讓我們想像一下,假如廣東是一個國家,或者說,假設上海、四川等所有的省、直轄市、自治區都是單獨的經濟體,我們可否通過一些比較,看看它們在亞洲,乃至全球經濟中處於怎樣的位置?本報告中,我們將嘗試從局外人角度,以一種新的方式來觀察中國,她的財富,以及仍未完全擺脫的貧困。

我們將分三步做: 第一,將各省份視作獨立的經濟體,這純粹是出於趣味性——當然不是鼓吹中國分裂成31個獨立國家。你將看到,從中國之中,差不多可以看到整個世界的影子。我們將以購買力平價(PPP)和市場彙率(MER)為基礎,比較各省經濟狀況,並與世界其它國家一起排名。我們發現,在全球最大的50個經濟體中,中國有 6個省赫然在列(以購買力平價和市場彙率計),“廣東共和國”將成為世界第14大經濟體(以購買力平價計)。

第二,我們將比較中國各省和其它國家的人均收入(以購買力平價計),這一指標有助於我們了解各地人民的生活質素。結果發現,上海人的平均收入與匈牙利人和波蘭人差不多(一些認為上海已經非常富裕的讀者,可能對這一結果失望),而貴州人的平均生活水平和尼日利亞人相當。

第三,我們要強調一個事實,過去幾年中,中國各地經濟總量都在持續增長,且增速驚人。當今中國經濟發展中存在的失衡問題不再基於沿海地區與內陸地區的差異,而是體現在城鄉之間的失衡。

城鄉失衡勝過地域差距

最後要提到一個我們經常被國外讀者問到的問題,中國怎樣解決東部沿海地區與內陸省份經濟發展的失衡。數據告訴我們,至少到目前為止,這種對地區間經濟發展失衡的過度憂慮是不必要的。從各省2005年-2007年名義經濟增長率中不難看出,所有省份均錄得經濟增長,似乎經濟增長率與2005年各省人均收入水平沒有顯著相關性。

必須要承認,當采用省份收入數據,而不是家庭收入數據,進行任何橫向比較,不論怎樣都是有問題的。一些最貧窮的省份經濟增長非常快:2005年-2007年,貴州GDP增長62%,甘肅GDP增長了65%,當然,這些地區經濟增長起點很低。可以看出,與東部沿海和西部的差距比較起來,城鄉之間的失衡是當今中國經濟發展中更為棘手和嚴重的失衡,城鄉二元經濟結構及其弊端的解決是中國長期面臨的艱巨挑戰。

來源：

大灣獨立

作者：大魚小魚又一條Lv 8 時間：2012-12-17 20:10:15
如果廣東是個獨立經濟體，他現在的水平應該跟越南柬埔寨什麼的差不多。
舉報 | 1樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論(1)
作者：冬小川Lv 8 時間：2012-12-17 20:13:32
齊心可誅。這就好比看見一只貓在跑就想如果光有四條腿是不是跑的更快。跑尼瑪呀，那就死了!

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 2樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論(1)
有妞不抱大逆不道： 2016-10-31 00:29:54 評論

評論 冬小川： 說得太好！假如沒有全國的人才、能源、勞動力、市場作後盾，廣東並不比菲律賓強多少！
我要評論
作者：半元錢Lv 5 時間：2012-12-17 20:13:32
數據太老了。廣東已經有四萬多億，美金有7000多億。

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 3樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：黃金五百兩8Lv 15 時間：2012-12-17 20:16:19
如果廣東是個獨立經濟體，那鐵嶺也是
舉報 | 4樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論(1)
fdxxy2014： 2017-07-17 17:11:47 評論

假如深圳市是一個國家，經濟能力應該能數一數二了吧，再假如馬雲一家人宣告獨立成一個國家，人均GDP應該數一數二了。想想都好玩。
我要評論
作者：越渴越給鹽Lv 7 時間：2012-12-17 20:19:19
假設中國各省都獨立,綜合實力最強前三:山東.江蘇.遼寧。上述三省基礎設施,人員素質,地理位置,自身資源等綜合實力屬國內第一梯隊

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 5樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：woshidacaoLv 8 時間：2012-12-17 20:20:16
搞分裂？
舉報 | 6樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論(1)
燈芯2006： 2016-10-31 00:02:01 評論

沒有湖南，廣東能否存在都是一個問題
我要評論
作者：adbqcf123Lv 4 時間：2012-12-17 20:20:25
回復第2樓，@冬小川

齊心可誅。這就好比看見一只貓在跑就想如果光有四條腿是不是跑的更快。跑尼瑪呀，那就死了!

--------------------------

完全贊同

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 7樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：皮蛋天才Lv 9 時間：2012-12-17 20:22:59
@冬小川 2樓
齊心可誅。這就好比看見一只貓在跑就想如果光有四條腿是不是跑的更快。跑尼瑪呀，那就死了!

------------------------------------------------------------------------說的好。

作者：xiqingwanLv 10 時間：2012-12-17 20:25:58
進口煤礦等能源發電就要虧死。

舉報 | 9樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：mgb787Lv 11 時間：2012-12-17 20:27:27
如果廣東是獨立經濟體，那廣西福建就發了，廣東就會變成東南亞，所有都受制於人，但權貴的日子會更好過，如同菲律賓

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 10樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：niefengwoLv 12 時間：2012-12-17 20:28:07
沒了廉價的農村勞動力和資源能源供給，廣東發展個屁啊！
舉報 | 11樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：grandhill2006Lv 5 時間：2012-12-17 20:28:09
@冬小川 2樓
齊心可誅。這就好比看見一只貓在跑就想如果光有四條腿是不是跑的更快。跑尼瑪呀，那就死了!
-----------------------------
+1
舉報 | 12樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：突途土兔7Lv 11 時間：2012-12-17 20:32:14
哈哈，這得多腦殘才能得出這文啊
舉報 | 13樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
樓主：花臉貓貓虎Lv 9 時間：2012-12-17 20:34:26
南方蜥真特麼是一朵奇葩，想跟熱B亞和老和尚結盟，就是不敢直說，拐彎抹角的丟人，不愧是JY大本營，腦殘發源地。
舉報 | 14樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：lucifermmmLv 10 時間：2012-12-17 20:37:56
如果廣東是獨立經濟體，大陸的市場憑什麼對它完全開放？上海、江浙會一夜間接替過廣東商品之前的市場。廣東，就東南亞化了。
舉報 | 15樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：特特兵Lv 7 時間：2012-12-17 20:45:43
沒有別的省份的市場廣東不會這麼風光

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 17樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論

@xiqingwan 9樓
進口煤礦等能源發電就要虧死。
-----------------------------
無知，中國進口的煤炭多了，主要是越南、印尼和澳洲過來的，每年是1.8億噸，進口量世界第一
舉報 | 18樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論

作者：反向聖鬥士Lv 8 時間：2012-12-17 20:48:39
有意思
舉報 | 19樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：loushanbeibeiLv 3 時間：2012-12-17 20:49:11
持續增長的百分比。。相加？ 體育老師教的數學？
舉報 | 20樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：起個名字超蛋疼Lv 7 時間：2012-12-17 20:53:06
樓主立場有待明確啊！廣東人錶示臥槽你，勞資生是中國人，死是中國魂，不讓勞資做中國人，勞資就爆你肛門！懂不懂？麻辣隔壁的，為啥俺們廣東老是躺著中槍？？？

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 21樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：tdj308Lv 8 時間：2012-12-17 20:57:02
@大魚小魚又一條 1樓
如果廣東是個獨立經濟體，他現在的水平應該跟越南柬埔寨什麼的差不多。
-----------------------------
同意！有那麼幾十年，中國大部分出口都要經過廣東，這麼扶持，現在也不過比後面幾個多出20不到~
舉報 | 22樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
樓主：花臉貓貓虎Lv 9 時間：2012-12-17 21:02:23
@起個名字超蛋疼 21樓
樓主立場有待明確啊！廣東人錶示臥槽你，勞資生是中國人，死是中國魂，不讓勞資做中國人，勞資就爆你肛門！懂不懂？麻辣隔壁的，為啥俺們廣東老是躺著中槍？？？
-----------------------------
樓主立場很明確啊，廣東出了南方蜥這朵奇葩，躺著中槍也不冤枉啊。
舉報 | 23樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：馨香一刻Lv 9 時間：2012-12-17 21:14:06
南都的編輯現在怎麼這傻叉了。。。
舉報 | 24樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：shaoyouliangLv 7 時間：2012-12-17 21:15:10
如果廣東沒有政策支持，廣東是個富省嗎？
舉報 | 25樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：blnw8Lv 10 時間：2012-12-17 21:28:53
@niefengwo 11樓
沒了廉價的農村勞動力和資源能源供給，廣東發展個屁啊！
-----------------------------

知道廣東GDP的背後有多少內地農民工的血汗嗎？

改開這30多年，廣大的內地勞務工為廣東奉獻了青春和血汗，最終得到的是什麼？

不誇張的說，大部分都是在年齡大後回到了原籍，有幾個有完整的養老保險？有多少工傷後，有合理的社會救助？他們今後的生活有幾個部門在關注？？？

萬惡的暫住證就是廣東首先“發明”的！！！

這些東西，那些混蛋的公知、JY看得到嗎？他們是真的不知道嗎？？？
舉報 | 26樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：qinghualiangLv 9 時間：2012-12-17 21:42:56
那麼福建就是現在的廣東？
舉報 | 27樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論

作者：星夜趕科場Lv 8 時間：2012-12-17 22:36:13
廣東如果是個獨立給濟體，應該跟越南差不多。

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 28樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論

作者：請冷靜下來思考Lv 4 時間：2012-12-17 22:56:55
表示躺著中槍了···愛國··不解釋···
舉報 | 29樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：夢依然心依舊Lv 6 時間：2012-12-17 23:00:24
離間

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 30樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：OracleVsSAPLv 10 時間：2012-12-17 23:09:08
這麼拉出來比沒什麼意義.

東京一個城市的GDP高達8000億美元,相當於兩個廣東省.三個上海.你說排第幾?
舉報 | 31樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：臥槽泥馬的13Lv 6 時間：2012-12-17 23:55:23
外地人去廣東大多都會被歧視，個人對廣東沒好感。
話說30年前也就是個打魚曬網的命，現在有錢了就鼻孔朝天了。

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 32樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：xxzhuxxLv 7 時間：2012-12-18 00:09:24
近全國之力，才把粵發展起來，若它是獨力體的話，它現在就是另一個菲

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 33樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：林俊之死Lv 11 時間：2012-12-18 00:30:03
想得美
舉報 | 34樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：mgb787Lv 11 時間：2012-12-18 09:42:32
@請冷靜下來思考 29樓
表示躺著中槍了···愛國··不解釋···
-----------------------------
南方系代表的是買辦權貴的利益，偶們噴的是南方系，不是廣東人。
舉報 | 35樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：M記家的colaLv 12 時間：2012-12-18 14:31:49
呃，個人以為沒必要上綱上線。以前中國GDP排世界第七——也就是剛過1W億美元的時候，國外媒體（參考消息上看到的）還把中國和美國加州拿來比。當時還小，一看尼瑪這才剛和美國一個州找平啊，當時日本是4W億美元，心想尼瑪這超過日本都要猴年馬月，更別提達到美國的程度了。沒成想也就10來年的功夫，咱們發展確實飛快了。
舉報 | 36樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論

作者：HeilHitlerLv 8 時間：2012-12-18 14:36:28
回復第1樓(作者:@大魚小魚又一條 於 2012-12-17 20:10) 如果廣東是個獨立經濟體，他現在的水平應該跟越南柬埔寨什麼的差不多。==========

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 37樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：純粹的好學生Lv 4 時間：2012-12-18 15:37:26
回復第5樓，@越渴越給鹽

假設中國各省都獨立,綜合實力最強前三:山東.江蘇.遼寧。上述三省基礎設施,人員素質,地理位置,自身資源等綜合實力屬國內第一梯隊

[Android客戶端]
--------------------------

對頭，沒有政策廣東算什麼

來自 天涯社區客戶端 | 舉報 | 38樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：一號陽台Lv 10 時間：2012-12-18 15:40:11
@大魚小魚又一條 1樓
如果廣東是個獨立經濟體，他現在的水平應該跟越南柬埔寨什麼的差不多。
-----------------------------
+1
舉報 | 39樓 | 點贊 | 打賞 | 回復 | 評論
作者：仙劍俠Lv 8 時間：2012-12-18 15:45:32
@雲海墨道 16樓
我只記得90年代的時候，一個加州的GDP就等於一個中國。
-----------------------------
豈止九十年代，二十一世紀初都是這樣，另，鄙視一下上面諸多只看標題的。。。

啱呀
大粵國

渣住本垃圾国護照就屌人要人認中国人
又要仆住搶其他國家護照
死磨爛磨 面皮無限厚
到班畜生拎到 即時又扮愛国 話做中国狗最好
要其他人繼續做隻中国狗要愛国
所以話中国支那賤畜蝗蟲真係幾撚恐怖
無人格無人性唯利是圖
玩個人崇拜 當個小熊維尼係皇帝
做哂太監宮女爭住奶
丫，我唔記得左
中国係最無骨氣既地方，打亂種
滿漢明清乜撚族都有
不過呢 都係中国狗，何必分那麼細

作者政治不正確
獨立諗都唔俾諗

你玩夠未
成日用啲垃圾圖片洗板

大灣區獨立
梁振英大總統

大灣區獨立

Tai Wan Independence!

大越國

廣東獨立

我急不及待好想玩玩了

大陸GDP靠地產谷出黎，購買力強就係因為唔信人民幣寧願持有實物，大家都知道泡沫已經大到隨時爆既地步再加上中共狂印錢，冇樓既人反正一世都買唔起樓，有樓有錢既資產轉移唔到既寧願持有其他實物，所以強國人既消費意欲特別高。咁都好拎出嚟打飛機

2011年⋯

而家應該同半個uk差不多

小支那每天都需要打飛機